# 实验3：创建分区表

学号：202010414324 	姓名：杨兴梁	班级：软件三班

## 实验目的

掌握分区表的创建方法，掌握各种分区方式的使用场景。

## 实验内容

- 本实验使用实验2的sale用户创建两张表：订单表(orders)与订单详表(order_details)。

- 两个表通过列order_id建立主外键关联。给表orders.customer_name增加B_Tree索引。

- 新建两个序列，分别设置orders.order_id和order_details.id，插入数据的时候，不需要手工设置这两个ID值。

- orders表按订单日期（order_date）设置范围分区。

- order_details表设置引用分区。

- 表创建成功后，插入数据，数据应该能并平均分布到各个分区。orders表的数据都大于40万行，order_details表的数据大于200万行（每个订单对应5个order_details）。

- 写出插入数据的脚本和两个表的联合查询的语句，并分析语句的执行计划。

- 进行分区与不分区的对比实验。

- 使用sql-developer软件创建表，并导出类似以下的脚本。

  ## 实验步骤

```sql
CREATE TABLE "YXL"."ORDERS"  
 (	"ORDER_ID" NUMBER(9,0) NOT NULL ENABLE, 
	"CUSTOMER_NAME" VARCHAR2(40 BYTE) NOT NULL ENABLE, 
	"CUSTOMER_TEL" VARCHAR2(40 BYTE) NOT NULL ENABLE, 
	"ORDER_DATE" DATE NOT NULL ENABLE, 
	"EMPLOYEE_ID" NUMBER(6,0) NOT NULL ENABLE, 
	"DISCOUNT" NUMBER(8,2) DEFAULT 0, 
	"TRADE_RECEIVABLE" NUMBER(8,2) DEFAULT 0, 
	 CONSTRAINT "ORDERS_PK" PRIMARY KEY ("ORDER_ID")
  USING INDEX PCTFREE 10 INITRANS 2 MAXTRANS 255 COMPUTE STATISTICS NOLOGGING 
  TABLESPACE "USERS"  ENABLE
   ) PCTFREE 10 PCTUSED 40 INITRANS 1 MAXTRANS 255 
 NOCOMPRESS 
  STORAGE(
  BUFFER_POOL DEFAULT FLASH_CACHE DEFAULT CELL_FLASH_CACHE DEFAULT)
  TABLESPACE "USERS" 
  PARTITION BY RANGE ("ORDER_DATE") 
 (PARTITION "PARTITION_BEFORE_2016"  VALUES LESS THAN (TO_DATE(' 2016-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 'NLS_CALENDAR=GREGORIAN'))   NO INMEMORY SEGMENT CREATION DEFERRED 
  PCTFREE 10 PCTUSED 40 INITRANS 1 MAXTRANS 255 
 NOCOMPRESS NOLOGGING 
  STORAGE( INITIAL 8388608 NEXT 1048576 MINEXTENTS 1 MAXEXTENTS 2147483645
  BUFFER_POOL DEFAULT FLASH_CACHE DEFAULT CELL_FLASH_CACHE DEFAULT)
  TABLESPACE "USERS" , 
 PARTITION "PARTITION_BEFORE_2020"  VALUES LESS THAN (TO_DATE(' 2020-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 'NLS_CALENDAR=GREGORIAN')) SEGMENT CREATION DEFERRED 
  PCTFREE 10 PCTUSED 40 INITRANS 1 MAXTRANS 255 
 NOCOMPRESS NOLOGGING 
  STORAGE(
  BUFFER_POOL DEFAULT FLASH_CACHE DEFAULT CELL_FLASH_CACHE DEFAULT)
  TABLESPACE "USERS" , 
 PARTITION "PARTITION_BEFORE_2021"  VALUES LESS THAN (TO_DATE(' 2021-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 'NLS_CALENDAR=GREGORIAN')) SEGMENT CREATION DEFERRED 
  PCTFREE 10 PCTUSED 40 INITRANS 1 MAXTRANS 255 
 NOCOMPRESS NOLOGGING 
  STORAGE(
  BUFFER_POOL DEFAULT FLASH_CACHE DEFAULT CELL_FLASH_CACHE DEFAULT)
  TABLESPACE "USERS" ) ;

  CREATE INDEX "WW"."B_TREE" ON "WW"."ORDERS" ("CUSTOMER_NAME") 
  PCTFREE 10 INITRANS 2 MAXTRANS 255 COMPUTE STATISTICS 
  TABLESPACE "USERS" ;

```

- 创建order_details表的语句如下：

```sql
CREATE TABLE order_details
(
id NUMBER(9, 0) NOT NULL 
, order_id NUMBER(10, 0) NOT NULL
, product_id VARCHAR2(40 BYTE) NOT NULL 
, product_num NUMBER(8, 2) NOT NULL 
, product_price NUMBER(8, 2) NOT NULL 
, CONSTRAINT ORDER_DETAILS_PK PRIMARY KEY 
  (
    id 
  )
, CONSTRAINT order_details_fk1 FOREIGN KEY  (order_id)
REFERENCES orders  (  order_id   )
ENABLE
) 
TABLESPACE USERS 
PCTFREE 10 INITRANS 1 
STORAGE ( BUFFER_POOL DEFAULT ) 
NOCOMPRESS NOPARALLEL
PARTITION BY REFERENCE (order_details_fk1);
```

- 创建序列SEQ1的语句如下

```sql
CREATE SEQUENCE  SEQ1  MINVALUE 1 MAXVALUE 999999999 INCREMENT BY 1 START WITH 1 CACHE 20 NOORDER  NOCYCLE  NOKEEP  NOSCALE  GLOBAL ;
```

- 插入100条orders记录的样例脚本如下：

```sql
INSERT INTO orders (order_id, order_date)
SELECT rownum, sysdate-200000+rownum
FROM dual
CONNECT BY level <= 100000;


INSERT INTO order_detail (order_id,product_price)
SELECT  rownum,round(dbms_random.value(100,10000))
FROM dual
CONNECT BY level <= 100000;

```



## 实验总结

通过这次实验学习了创建分区表,深入了解了分区表的创建和使用方法，掌握了分区索引的使用技巧，提高了对分区表的运用能力。了解到分区表相比于无分区表的优势。数据量小时两者差距也许不大，但当数据量大时，分区表查找数据性能更高。
